\chapter{Zaplecze technologiczne - wykorzystane biblioteki}
\label{chapter:libs}

\section{Wybór narzędzi do pracy}
	Złożoność aplikacji, opisana w rozdziale \ref{chapter:app_functional_requirements}, wymagała narzędzi potrzebnych do sprostania poszczególnym wymogom funkcjonalnym. Z prostej przyczyny opcja wielu zewnętrznych bibliotek została odrzucona: zbyt wielka ich ilość z czasem mogłaby stać się problemem, z uwagi na ewentualne konflikty między nimi lub wzrost liczby zależności przechodnich. 
	
	W pierwszej kolejności wybrany został szkielet aplikacji, który w założeniu stanowić miał solidny fundament, na którym oparta została by aplikacja. Spośród wielu dostępnych rozwiązań zdecydowano się, w pierwszej kolejności, na wybór tych, które wspierają \textbf{Dependency Injection} oraz \textbf{Inversion Of Control}. Obie techniki pozwalają znacząco podnieść jakość kodu, zminimalizować stopień kohezji oraz zależności między klasami. Jest to możliwe, ponieważ odpowiedzialność za sterowanie przepływem programu zostaje przeniesiona na szkielet, co odciąża programistę od konieczności kontrolowania tych aspektów. 
	
	Po analizie rozwiązań takich jak \textbf{JBoss Seam Framework}, \textbf{Google Guice}, \textbf{PicoContainer} i \textbf{Spring Framework}, okazało się, że wszystkie z nich wspierają wymienione techniki. Niemniej stopień w jakim można by użyć jednego z nich do kompleksowego wsparcia aplikacji praktycznej nie był już jednakowy. Zaczynając od \textbf{PicoContainer} oferującego wsparcia jedynie dla \textbf{Dependency Injection}, a kończąc na \textbf{Spring Framework} oraz \textbf{JBoss Seam Framework} posiadających najbogatszy wachlarz możliwości, najlepszym wyborem okazuje się być \textbf{Spring}. Z uwagi na popularność w środowisku programistów, stanowi on doskonały kompromis między tym, co oferuje, a tym czego wymaga. Dzięki przyjętemu, przez szkielet, modelowi programistycznemu, opierającemu się o wykorzystanie interfejsów, zamiast konkretnych ich implementacji, \textbf{Spring} jest rozwiązaniem wysoce konfigurowalnym. Nic nie stoi na przeszkodzie, aby do gotowej aplikacji dołączyć dowolną zewnętrzną bibliotekę, czy też zmienić sposób, w jaki dany moduł działa, poprzez dostarczenie własnej implementacji pewnego algorytmu. 
	
\clearpage
\section{Słownik pojęć} 			\input{chapters/chapter3/concepts.tex}
\section{Szkielet aplikacji}		\input{chapters/chapter3/spring.tex}
\section{Technologie wspierające}	\input{chapters/chapter3/support_technologies.tex}